\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Font and language setup
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{microtype}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,sorting=nyt,maxcitenames=2,maxbibnames=99]{biblatex}

\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\setlength{\parskip}{0.15\baselineskip}
\setlength{\headheight}{14pt}
\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\emergencystretch=3em
\sisetup{
  output-decimal-marker = {,},
  group-separator = { },
  detect-all
}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\addbibresource{references.bib}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=blue
}

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small BDP jako warunkowy katalizator automatyzacji}
\fancyhead[R]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\newcommand{\amor}{\texorpdfstring{\href{https://github.com/boombustgroup/amor-fati}{\textit{amor-fati}}}{amor-fati}}
\newcommand{\ledger}{\texorpdfstring{\href{https://github.com/boombustgroup/amor-fati-ledger}{\texttt{amor-fati-ledger}}}{amor-fati-ledger}}
\newcommand{\bbg}{\texorpdfstring{\href{https://boombustgroup.com/}{BoomBustGroup}}{BoomBustGroup}}
\newcommand{\bdp}{BDP}
\newcommand{\ubi}{UBI}

\title{BDP jako warunkowy katalizator automatyzacji:\\
od równowagi DSGE do wykonywalnego modelu SFC-ABM gospodarki polskiej}
\author{Mateusz Maciaszek\\MBA - Ekonomia Menedżerska}
\date{Wersja robocza, \today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Niniejsza praca analizuje Bezwarunkowy Dochód Podstawowy nie tylko jako instrument redystrybucyjny, lecz jako potencjalny szok menedżerski wpływający na koszt pracy, koszt kapitału, popyt, bilanse firm oraz decyzje o automatyzacji. Punktem odniesienia jest raport Międzynarodowego Funduszu Walutowego \textit{Fiscal Monitor: Tackling Inequality} z 2017 r., który ujmuje BDP w modelu DSGE dla Stanów Zjednoczonych oraz w analizie statycznej dla Polski opartej na danych LIS 2013. Praca argumentuje, że pytanie menedżerskie dotyczy nie tylko nowej równowagi, lecz przede wszystkim ścieżki przejścia: czy firmy mają płynność, marże, kredyt i warunki popytowe, aby sfinansować reakcję technologiczną. Wykorzystano w tym celu \amor{}, wykonywalny model stock-flow consistent agent-based polskiej gospodarki. Eksperyment dotyczy deficytowo finansowanego BDP w horyzoncie 60 miesięcy i 10 seedów. W wariancie centralnym \(\lambda = 0{,}5\) BDP nie działa jako liniowy akcelerator automatyzacji. Efekt jest warunkowy: adopcja AI/hybrid rośnie do okolic scenariusza \texttt{--bdp 2000}, po czym spada, gdy kanał fiskalno-finansowy zaczyna ograniczać zdolność inwestycyjną sektora prywatnego. Warianty finansowania przez podatki lub cięcia wydatków nie są przedmiotem tego eksperymentu i mogą zmienić wielkość oraz kierunek efektu.

\medskip
\noindent\textbf{Słowa kluczowe:} Bezwarunkowy Dochód Podstawowy, BDP, UBI, SFC-ABM, modele agentowe, DSGE, automatyzacja, koszt kapitału, płaca rezerwowa, polityka pieniężna, gospodarka polska, ekonomia złożoności.

\medskip
\noindent\textbf{Kody JEL:} C63, D31, E17, E24, E52, H24, H53, O33.

\medskip
\noindent\textbf{Ujawnienie:} Silnik modelu \amor{} jest autorskim projektem open-source autora pracy, rozwijanym w ramach \bbg{}. Patch scenariusza BDP, dane Monte Carlo i skrypty replikacyjne są wydzielone do osobnego repozytorium pracy.

\medskip
\noindent\textbf{Kod i dane:} silnik modelu \amor{}; artefakty pracy, dane Monte Carlo i patch BDP w repozytorium \texttt{amor-fati-bdp-mba-paper}.
\newline
\noindent Base commit \amor{}: \path{2d8b46e5064abef9d7a054317028843837b6e1c4}; patch: \path{patches/amor-fati-bdp-scenario.patch}; dane: \path{mc/}.
\end{abstract}

\clearpage
\pdfbookmark[1]{Spis treści}{toc}
\tableofcontents
\clearpage

\input{sections/01_wprowadzenie}
\input{sections/02_mfw}
\input{sections/03_luka}
\input{sections/04_hipoteza}
\input{sections/05_metodologia}
\input{sections/06_amor_fati}
\input{sections/07_eksperyment}
\input{sections/08_wyniki}
\input{sections/09_implikacje}
\input{sections/10_ograniczenia}
\input{sections/11_wnioski}

\appendix
\input{sections/a_replikacja}
\input{sections/b_macierze_sfc}

\printbibliography

\end{document}
