\section{Wprowadzenie: pytanie menedżerskie}

Decyzja inwestycyjna zarządu polskiej firmy w roku 2026 nie zapada w podręcznikowym stanie ogólnej równowagi. Zapada w środowisku, w którym wynagrodzenia, koszt finansowania, kurs PLN/EUR, ceny importowanych komponentów, dostępność kredytu i oczekiwania inflacyjne zmieniają się równocześnie. Dla zarządu i dyrektora finansowego pytanie o Bezwarunkowy Dochód Podstawowy nie jest więc wyłącznie pytaniem o redystrybucję. Jest pytaniem o marżę, płynność, inwestycje, strukturę kosztów i zdolność obsługi długu w kolejnych kwartałach po wprowadzeniu takiego programu.

W debacie publicznej BDP najczęściej występuje jako odpowiedź na automatyzację: skoro sztuczna inteligencja, robotyzacja i oprogramowanie wypierają część pracy, państwo powinno rozważyć dochód podstawowy jako zabezpieczenie społeczne \parencite{autor2015,brynjolfsson2014,acemoglu2018,acemoglu2020,graetzMichaels2018,freyOsborne2017,korinekStiglitz2019,susskind2020}. Taki kierunek rozumowania jest intuicyjny, ale jednostronny. Niniejsza praca wychodzi od odwrotnej możliwości: BDP może nie tylko amortyzować skutki automatyzacji, lecz także zmieniać bodźce, które prowadzą firmy do automatyzacji. Innymi słowy, transfer publiczny może stać się jednym z mechanizmów przyspieszających substytucję pracy kapitałem.

Mechanizm ten nie jest jednak prosty. BDP może podnosić płacę rezerwową, czyli minimalny poziom wynagrodzenia, przy którym część gospodarstw domowych akceptuje zatrudnienie. To zwiększa presję kosztową po stronie firm. Równocześnie BDP zwiększa dochód gospodarstw domowych i może wspierać popyt, co poprawia warunki sprzedażowe przedsiębiorstw. Ten sam transfer powiększa jednak wydatki publiczne, deficyt i dług, a przez inflację, reakcję banku centralnego, rentowności obligacji, kurs walutowy i koszt długu korporacyjnego wpływa na koszt kapitału. Firma zostaje więc wciśnięta między dwa ruchy cen względnych: pracę, która może stać się droższa, oraz kapitał, który także może stać się droższy.

Z tego powodu główne pytanie pracy nie brzmi: czy BDP jest dobry albo zły. Nie brzmi też: czy BDP zwiększa automatyzację w sposób automatyczny. Pytanie jest bardziej praktyczne: w jakim zakresie BDP może działać jako katalizator inwestycji w AI i automatyzację, a od którego momentu interakcja presji płacowo-rezerwowej oraz kanału fiskalno-finansowego zaczyna ograniczać zdolność firm do sfinansowania tej reakcji. To pytanie jest jednocześnie makroekonomiczne i menedżerskie. Makroekonomiczne, ponieważ dotyczy deficytu, długu, inflacji, kursu, stóp procentowych i rachunku bieżącego. Menedżerskie, ponieważ ostatecznie materializuje się w decyzji firmy: czy zaciągnąć dług, uruchomić CapEx, zmienić technologię produkcji, ograniczyć zatrudnienie, zabezpieczyć kurs walutowy albo odłożyć inwestycję.

Punktem odniesienia jest raport Międzynarodowego Funduszu Walutowego \textit{Fiscal Monitor: Tackling Inequality} z 2017 r. Raport MFW jest w tej pracy traktowany jako narzędzie komplementarne, nie jako przeciwnik. Odpowiada on precyzyjnie na pytanie o redystrybucję, efektywność i dobrobyt w określonej ramie modelowej. W przypadku Polski wykorzystuje analizę statyczną opartą na danych z 2013 r., a w aneksie międzynarodowym pokazuje także ujęcie DSGE. Taka perspektywa jest wartościowa, ale nie wyczerpuje problemu menedżerskiego. Dla firmy kluczowe jest nie tylko to, gdzie gospodarka może znaleźć się w nowej równowadze, lecz także to, co dzieje się po drodze: z płynnością, bilansem, kredytem, kursem walutowym, bankructwami, inwestycjami i heterogenicznymi reakcjami przedsiębiorstw.

Dlatego w pracy wykorzystano \amor{}, autorski wykonywalny model stock-flow consistent agent-based gospodarki polskiej rozwijany w ramach \bbg{}. Model jest skalibrowany do stanu Polski na 2026-04-30, a eksperyment BDP traktowany jest jako kontrfaktyczna ścieżka od tego punktu startowego. W przeciwieństwie do reprezentatywnego agenta, \amor{} operuje na heterogenicznych gospodarstwach domowych, firmach, bankach, sektorze publicznym, banku centralnym i sektorze zewnętrznym. W przeciwieństwie do czysto opisowej argumentacji, każdy przepływ pieniężny w modelu musi mieć drugą stronę księgową. Hipoteza nie jest więc tylko tezą tekstową; zostaje zapisana w mechanizmie, uruchomiona i porównana z kontrfaktycznym baseline.

Wynik eksperymentu wymusza istotne doprecyzowanie początkowej intuicji. Mocna wersja hipotezy, zgodnie z którą wyższy BDP powinien prowadzić do coraz większej automatyzacji, nie znajduje potwierdzenia. W wariancie centralnym adopcja AI/hybrid rośnie do okolic scenariusza \texttt{--bdp 2000}, po czym spada przy wyższych poziomach transferu. Oznacza to, że BDP może być katalizatorem automatyzacji tylko warunkowo: dopóki presja kosztowa i popytowa nie niszczą zdolności sektora prywatnego do finansowania inwestycji. Po przekroczeniu progu wynikającego z jednoczesnej presji płacowo-rezerwowej i ograniczeń fiskalno-finansowych większy transfer nie prowadzi do szybszej automatyzacji, lecz do słabszej ścieżki inwestycji prywatnych.

Taki wynik jest ważniejszy niż proste potwierdzenie tezy. Pokazuje, że relacja między BDP i automatyzacją ma charakter nieliniowy, a próg absorpcji jest zmienną strategiczną. Z perspektywy zarządu oznacza to, że nie wystarczy analizować BDP jako impulsu popytowego albo jako presji płacowej. Trzeba jednocześnie śledzić koszt kapitału, warunki kredytowe, kurs walutowy, inwestycje prywatne i odporność bilansów firm. Automatyzacja nie jest bowiem tylko wyborem technologicznym. Jest decyzją finansową podejmowaną pod ograniczeniem płynności, zadłużenia i ryzyka makroekonomicznego.
