\section{Eksperyment kontrfaktyczny BDP}

Scenariusz BDP został zaimplementowany jako parametr produkcyjnego pliku JAR, a nie jako osobny tryb raportowy. Jest to istotne, ponieważ wynik pochodzi z tej samej ścieżki wykonania, którą standardowo uruchamia się model Monte Carlo. Parametr \texttt{--bdp <pln>} przekazuje miesięczną wartość transferu do konfiguracji fiskalnej modelu.

Zakres implementacji obejmuje trzy elementy. Po pierwsze, do \texttt{FiscalConfig} dodano \texttt{basicIncomeMonthly}, domyślnie równe zero, aby baseline pozostał niezmieniony. Po drugie, dodano \texttt{basicIncomeReservationWagePassThrough}, również domyślnie zero. Po trzecie, transfer rząd-gospodarstwa przechodzi istniejącą ścieżką \texttt{GovSocialTransfer}, dzięki czemu jest widoczny w wydatkach społecznych, deficycie, długu, popycie, inflacji i walidacji SFC.

Formuła transferu gospodarstwa domowego ma postać:
\begin{equation}
  Transfer_h = Children_h \cdot 800 + BDP.
\end{equation}
Kanał płacy rezerwowej zapisano jako:
\begin{equation}
  ReservationWage = MinWage + \lambda \cdot BDP.
\end{equation}
W wariancie centralnym przyjęto \(\lambda = 0{,}5\). Jest to założenie behawioralne: gospodarstwo domowe otrzymuje pełny BDP, ale tylko część transferu podnosi jego płacę rezerwową. Dla \texttt{--bdp 0} model pozostaje baseline'em. Analiza odporności wykorzystuje parametr \texttt{--bdp-lambda <0..1>}, dzięki czemu siłę kanału płacy rezerwowej można zmieniać bez wprowadzania osobnego entrypointu lub alternatywnej ścieżki raportowej.

Eksperyment objął poziomy \texttt{0}, \texttt{500}, \texttt{1000}, \texttt{1500}, \texttt{2000}, \texttt{2500} i \texttt{3000} PLN miesięcznie na agenta reprezentującego gospodarstwo domowe. Horyzont wynosił 60 miesięcy, a każdy poziom uruchomiono dla 10 seedów. Standardowa komenda wariantu centralnego miała postać:
\begin{verbatim}
java -jar target/scala-3.8.2/amor-fati.jar 10 robust-l050-bdp-XXXX \
  --duration 60 --run-id robust-l050-bdp-XXXX-60m-10s \
  --bdp XXXX --bdp-lambda 0.5
\end{verbatim}

Warianty odpornościowe dla kanału płacy rezerwowej mają tę samą strukturę uruchomienia, lecz zmieniają jawny parametr \(\lambda\):
\begin{verbatim}
java -jar target/scala-3.8.2/amor-fati.jar 10 robust-l075-bdp-2000 \
  --duration 60 --run-id robust-l075-bdp-2000-60m-10s \
  --bdp 2000 --bdp-lambda 0.75
\end{verbatim}

Jednostka transferu wymaga doprecyzowania. Poziom \texttt{--bdp 2000} nie oznacza literalnie 2000 PLN miesięcznie na każdego mieszkańca Polski. Oznacza miesięczny transfer na agenta reprezentującego gospodarstwo domowe w skalowanej populacji modelu. Dlatego przeliczenie na język decydenta publicznego powinno wykorzystywać dodatkowy miesięczny \texttt{SocialTransferSpend} względem baseline, podzielony przez populację referencyjną 38 mln osób, a nie proste dzielenie liczby mieszkańców przez liczbę agentów.

Pełny schemat wynikowy modelu jest znacznie szerszy niż zakres tej pracy i ma charakter techniczny: służy replikacji uruchomień Monte Carlo, a nie jako tekst ekonomiczny. Dlatego w analizie raportuję tylko wskaźniki, które bezpośrednio odpowiadają kanałom transmisji hipotezy.

Panel makroekonomiczny obejmuje aktywność, inflację, stopę referencyjną, saldo sektora finansów publicznych i dług publiczny. Panel fiskalny mierzy skalę transferu oraz jego konsekwencje dla deficytu i długu. Panel kosztu kapitału łączy stopę NBP z rentownością długu publicznego i kosztem finansowania korporacyjnego. Panel zewnętrzny pokazuje kurs PLN/EUR i rachunek bieżący. Panel firmowy obejmuje adopcję AI/hybrid, inwestycje prywatne i demografię firm. Panel gospodarstw domowych obejmuje dochód, konsumpcję, bezrobocie i agregaty rozkładowe. Panel bankowy obejmuje jakość portfela kredytowego, adekwatność kapitałową, płynność i upadłości banków.

\input{tables/transmission_channels}

Wyniki prezentuję więc jako tabele syntetyczne i wykresy kanałów transmisji, natomiast pełne nazwy kolumn pozostają częścią artefaktów replikacyjnych modelu.
