\section{Wnioski}

Punktem wyjścia pracy była kontrariańska intuicja: BDP może być nie tylko reakcją państwa na automatyzację, lecz także jej katalizatorem. Eksperyment w \amor{} nie potwierdza tej intuicji w wersji prostej i monotonicznej. Wynik jest ciekawszy: w wariancie deficytowo finansowanym BDP działa jako katalizator tylko warunkowo. W wariancie centralnym adopcja AI/hybrid rośnie do okolic scenariusza \texttt{--bdp 2000}, po czym spada przy wyższych poziomach transferu. Oznacza to, że większy transfer nie prowadzi automatycznie do większej automatyzacji.

Pierwszy wniosek jest więc merytoryczną korektą hipotezy. Mechanizm płacy rezerwowej i presji kosztowej jest realny, ale nie wystarcza do wyjaśnienia całej ścieżki. Testowany wariant BDP uruchamia równocześnie kanał popytowy, fiskalny, monetarny, zewnętrzny i kredytowy. Dopóki gospodarka pozostaje w korytarzu, w którym firmy zachowują zdolność inwestycyjną, transfer może zwiększać presję na automatyzację. Gdy jednak presja płacowo-rezerwowa spotyka się z pogorszeniem warunków fiskalno-finansowych, sektor prywatny traci przestrzeń do finansowania CapEx, a adopcja AI/hybrid słabnie. To przesuwa tezę z prostego „BDP przyspiesza automatyzację” na bardziej precyzyjne „deficytowo finansowany BDP może przyspieszać automatyzację tylko do progu absorpcji wynikającego z interakcji kosztu pracy i finansowania”.

Drugi wniosek dotyczy interpretacji makroekonomicznej. W eksperymencie najmocniej działa kanał długu, deficytu i kosztu kapitału. Wysokie poziomy BDP zwiększają obciążenie sektora publicznego, pogarszają rachunek bieżący, osłabiają PLN i podnoszą koszt finansowania rynkowego. Nie musi to prowadzić do natychmiastowego kryzysu bankowego ani załamania gospodarstw domowych. Właśnie dlatego wynik jest istotny: barierą automatyzacji nie jest spektakularna awaria jednego sektora, lecz stopniowe pogorszenie warunków finansowania inwestycji prywatnych.

Trzeci wniosek dotyczy gospodarstw domowych. Panel kontrolny HH pokazuje, że w horyzoncie 60 miesięcy BDP poprawia dochód i płynność gospodarstw, natomiast metryki dystrybucyjne pozostają relatywnie stabilne. Gini dochodowy, ubóstwo relatywne i bankructwa gospodarstw domowych nie tworzą alternatywnego wyjaśnienia dla nieliniowości adopcji AI/hybrid. To zawęża interpretację do sektora firm oraz interakcji kanału płacowo-rezerwowego i fiskalno-finansowego: problemem nie jest to, że gospodarstwa domowe się załamują, lecz to, że firmy mają coraz trudniejsze warunki finansowania reakcji technologicznej dokładnie wtedy, gdy presja kosztowa zwiększa potrzebę tej reakcji.

Czwarty wniosek dotyczy relacji do raportu MFW. Analiza MFW odpowiada na ważne pytanie o redystrybucję, efektywność i dobrobyt w określonej ramie równowagi. \amor{} odpowiada na inne pytanie: jak wygląda ścieżka przejścia po wprowadzeniu BDP, gdy firmy, banki, gospodarstwa domowe, sektor publiczny i sektor zewnętrzny reagują równocześnie. Te narzędzia nie konkurują ze sobą. Ujęcie MFW porządkuje pytanie o cel polityki publicznej, natomiast model SFC-ABM pozwala badać, czy gospodarka i sektor prywatny są w stanie przejść przez okres dostosowania bez utraty zdolności inwestycyjnej.

Wniosek menedżerski jest praktyczny. Zarząd firmy nie powinien analizować BDP wyłącznie jako programu społecznego ani wyłącznie jako impulsu popytowego. Powinien traktować go jako zmianę całego środowiska decyzyjnego: płac, popytu, kursu walutowego, inflacji, kosztu finansowania i ryzyka fiskalnego. Reakcją nie jest automatyczna automatyzacja, lecz decyzja bilansowa: czy firma ma płynność, marżę, zdolność kredytową i ochronę przed ryzykiem kursowym, aby przeprowadzić inwestycję technologiczną w momencie, gdy presja kosztowa rośnie.

Z perspektywy polityki publicznej wynik sugeruje ostrożność wobec liniowego myślenia o BDP. Jeżeli celem ubocznym programu miałoby być przyspieszenie modernizacji technologicznej gospodarki, sam transfer nie wystarczy. Potrzebne byłyby warunki podtrzymujące inwestycje prywatne: wiarygodna ścieżka finansowania, kontrola kosztu długu, stabilność makroekonomiczna, dostęp do kredytu inwestycyjnego i ograniczenie ryzyka, że impuls popytowy odpłynie przez import oraz kurs walutowy. Bez tych warunków deficytowo finansowany BDP może zwiększyć presję na automatyzację, ale jednocześnie zmniejszyć zdolność firm do odpowiedzi.

Najważniejszy rezultat tej pracy jest metodologiczny i merytoryczny zarazem. Model nie został użyty do potwierdzenia z góry przyjętej tezy. Został użyty do jej przetestowania i skorygowania. Wykonywalny eksperyment kontrfaktyczny pokazał, że początkowa hipoteza wymaga wersji warunkowej. Właśnie to stanowi wartość dodaną podejścia SFC-ABM: pozwala przejść od atrakcyjnej intuicji do mechanizmu, który można uruchomić, zakwestionować i porównać z danymi wygenerowanymi przez model.

Ostateczna teza pracy brzmi zatem następująco: deficytowo finansowany BDP może być katalizatorem automatyzacji, ale tylko w zakresie, w którym gospodarka zachowuje zdolność finansowania inwestycji prywatnych i transfer realnie podnosi płacę rezerwową. Po przekroczeniu progu absorpcji wynikającego z interakcji presji płacowo-rezerwowej i ograniczeń fiskalno-finansowych większy transfer nie przyspiesza technologicznej ucieczki do przodu. Przeciwnie, może ją osłabiać przez wzrost kosztu kapitału, pogorszenie bilansu zewnętrznego i spadek inwestycji prywatnych. Dla menedżera oznacza to, że prawdziwe pytanie nie brzmi, czy BDP zwiększy presję automatyzacyjną. Prawdziwe pytanie brzmi, czy firma będzie miała bilans zdolny tę presję sfinansować.
