\section{Inżynieria silnika \amor{}}
\label{app:engineering}

Ten aneks nie jest dodatkowym wynikiem ekonomicznym. Jego rola jest inna: pokazuje, jakiego rodzaju infrastruktura obliczeniowa stoi pod eksperymentem BDP. Ma to znaczenie dla oceny wiarygodności pracy, ponieważ wynik nie pochodzi z arkusza kalkulacyjnego ani z jednorazowego skryptu, lecz z produkcyjnego silnika SFC-ABM rozwijanego jako projekt open-source. W bieżącym checkout repozytorium \amor{} warstwa Scala obejmuje 358 plików w \path{src/main/scala} oraz \path{src/test/scala} i około 62 tys. linii kodu; z tego około 34 tys. linii przypada na kod silnika, a około 29 tys. na testy. Liczby te nie są argumentem z objętości, lecz wskazują skalę artefaktu, którego zachowanie jest następnie ograniczane przez typy, ledger, testy i dokumentację walidacyjną.

\subsection{Typy ekonomiczne i arytmetyka stałoprzecinkowa}

Silnik nie operuje na bezpostaciowych liczbach zmiennoprzecinkowych. Podstawowe wielkości ekonomiczne są reprezentowane jako typy stałoprzecinkowe oparte na \texttt{Long} ze skalą \(10^4\). W kodzie występują m.in. typy \texttt{PLN}, \texttt{Rate}, \texttt{Share}, \texttt{Scalar}, \texttt{Multiplier}, \texttt{Coefficient}, \texttt{PriceIndex} i \texttt{ExchangeRate}. Są one zdefiniowane jako typy \texttt{opaque}, co oznacza, że kompilator Scali nie pozwala traktować ich jako tej samej liczby. Przykładowo dodanie kwoty pieniężnej do stopy procentowej nie jest błędem runtime, lecz błędem typów jeszcze przed uruchomieniem programu.

Ten wybór projektowy ma dwa skutki. Po pierwsze, ogranicza klasę błędów jednostek, które w modelach makroekonomicznych są szczególnie trudne do wykrycia po fakcie. Po drugie, unika dryfu numerycznego typowego dla arytmetyki \texttt{Double}, który mógłby maskować lub generować pozorne naruszenia identyczności SFC. Tam, gdzie operacje mogą przekroczyć zakres, stosowane są jawne kontrakty arytmetyczne, np. \texttt{multiplyExact}, \texttt{addExact}, sprawdzane dzielenie i wersje z przejściem przez \texttt{BigInt} w ścieżkach wymagających ochrony przed przepełnieniem.

\subsection{Ledger i formalna weryfikacja}

\amor{} korzysta z osobnego modułu \ledger{}, utrzymywanego jako submoduł w \path{modules/ledger}. Ten moduł pełni funkcję jądra przepływów księgowych: agent lub mechanizm ekonomiczny może generować przepływ pieniężny, ale wykonanie przepływu przechodzi przez warstwę, której zadaniem jest utrzymanie zasady podwójnego zapisu.

Ważne jest precyzyjne rozróżnienie poziomów zaufania. Formalnie weryfikowany jest model referencyjny w \path{src/main/scala-stainless/Verified.scala}, sprawdzany przez Stainless oraz solver Z3. Dokumentacja \path{modules/ledger/docs/verification.md} wskazuje następujące własności tego modelu:

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}L{0.30\textwidth}X@{}}
\toprule
\textbf{Własność} & \textbf{Znaczenie dla eksperymentu SFC-ABM} \\
\midrule
Zachowanie sumy sald & suma sald dwóch rachunków dotkniętych przepływem pozostaje niezmieniona po jego wykonaniu \\
Warunek ramowy & rachunki nieuczestniczące w przepływie pozostają bez zmian \\
Wykonanie sekwencyjne & lista przepływów zachowuje sumę sald przy iteracyjnym wykonaniu \\
Dokładność dystrybucji & dystrybucja z resztą dokładnie sumuje się do kwoty źródłowej, bez utraty jednostek pieniężnych \\
Komutatywność przepływów rozłącznych & przepływy dotyczące rozłącznych rachunków dają ten sam wynik niezależnie od kolejności \\
Zgodność wykonania & model \texttt{Map[Int, Long]} jest powiązany z referencją \texttt{BigInt} pod jawnymi warunkami braku przepełnienia \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Wybrane własności referencyjnego modelu ledgerowego weryfikowane przez Stainless/Z3.}
\label{tab:ledger-verification}
\end{table}

Produkcja nie jest w tekście przedstawiana jako w pełni formalnie udowodniona. To byłoby zbyt mocne twierdzenie. Produkcyjny interpreter, szybka ścieżka imperatywna i dystrybucja są testowane przeciwko współdzielonym modelom referencyjnym oraz kontraktom wykonania. Łańcuch zaufania wygląda zatem następująco: Stainless/Z3 dowodzi własności modelu referencyjnego; testy mostkują model referencyjny z czystym interpreterem produkcyjnym; testy równoważności porównują ścieżkę imperatywną z referencją; runtime wymusza kontrakty kształtu batchy, indeksów, nieujemnych przepływów i zakresów \texttt{Long}. Jest to celowo konserwatywna architektura: dowód formalny ma jasno określone granice, a wszystko poza nimi jest objęte testami i kontraktami.

\subsection{Warstwa agentów i mechanizmy gospodarki}

Warstwa agentowa \amor{} jest zapisana jako zbiór modułów z jawnym stanem i czystymi funkcjami przejścia. Obejmuje m.in. gospodarstwa domowe, firmy, sektor bankowy, NBP, ubezpieczenia społeczne (ZUS, NFZ, PPK), JST, sektor ubezpieczeniowy, instytucje finansowe poza bankami, migrację, fundusze celowe oraz sektor quasi-fiskalny. Z punktu widzenia tej pracy ważne są zwłaszcza trzy elementy.

Po pierwsze, firmy nie są jedną reprezentatywną firmą. Mają stan technologiczny, kapitał, zapasy, zatrudnienie, gotówkę, dług i powody bankructwa. Jedną nazwę kodową warto tu przywołać celowo: \texttt{AiDebtTrap}, czyli przypadek, w którym presja inwestycyjna i finansowanie technologii mogą doprowadzić firmę do bariery bilansowej. Po drugie, sektor bankowy nie jest pojedynczym agregatem. Model operuje na sześciu archetypach banków komercyjnych oraz agregacie pozostałych banków; banki mają kapitał, NPL, LCR/NSFR, klasyfikację oczekiwanych strat kredytowych w logice IFRS 9 oraz możliwość upadłości. Po trzecie, ryzyko systemowe nie jest dopisane wyłącznie jako spread. Model uwzględnia straty kontrahentów, zatrzymywanie płynności oraz przepływ depozytów między bankami.

Model zawiera również mechanizm input-output dla sześciu sektorów i popytu pośredniego. Macierz technicznych współczynników Leontiefa \(A\) określa, jaka część zakupów pośrednich danego sektora trafia do pozostałych sektorów, a przepływy są rozliczane jako transfery depozytowe między firmami. Są one zero-sum na poziomie firm: koszt zakupu inputów pośrednich jednej firmy jest przychodem dostawców w innych sektorach. W obecnej wersji macierz input-output jest traktowana jako pomost modelowy dla sześciu sektorów, skalibrowany do działania modelu, a nie jako bezpośrednia kopia pełnej empirycznej tablicy input-output GUS dla 2026 r.; dlatego służy do modelowania powiązań produkcyjnych między sektorami oraz przenoszenia napięć popytowych między nimi, a nie do samodzielnej analizy strukturalnej input-output.

Ta architektura jest ważna dla interpretacji BDP. Jeżeli transfer zmienia płacę rezerwową, popyt, deficyt, koszt kapitału i kurs walutowy, to odpowiedź firm nie jest jedną funkcją agregatową. Jest wynikiem lokalnych decyzji, ograniczeń bilansowych, dostępu do finansowania i stanu technologicznego. Dzięki temu wynik nieliniowy nie musi być założony z góry. Może wyłonić się z interakcji kanałów.

\subsection{Powierzchnie walidacji oraz źródła i status kalibracji}

\amor{} rozdziela co najmniej trzy powierzchnie kontroli. Pierwsza to walidacja księgowa: czy przepływy i zasoby zachowują identyczności SFC. Druga to artefakty macierzy SFC: Balance Sheet Matrix, Transactions Flow Matrix, stock-flow reconciliation oraz mapping z wierszy symbolicznych do mechanizmów runtime. Trzecia to walidacja empiryczna i kalibracyjna: czy wartości startowe, parametry i ścieżki modelu mają jawne źródła, statusy i ograniczenia.

Rejestr kalibracji \path{docs/calibration-register.md} jest generowany z typowanego rejestru źródeł i statusów parametrów. Nie jest listą luźnych przypisów, lecz tabelą parametrów z wartością, jednostką, właścicielem implementacyjnym, źródłem, transformacją i statusem. W bieżącej wersji rejestr wskazuje następujące liczby statusów:

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
\textbf{Status kalibracji} & \textbf{Liczba parametrów} \\
\midrule
\texttt{EMPIRICAL} & 36 \\
\texttt{EMPIRICAL\_TRANSFORMED} & 17 \\
\texttt{CODE\_NOTE\_EMPIRICAL} & 61 \\
\texttt{ASSUMED} & 31 \\
\texttt{TUNED\_NEEDS\_VALIDATION} & 85 \\
\texttt{POLICY\_SCENARIO} & 7 \\
\texttt{PLACEHOLDER} & 1 \\
\texttt{UNKNOWN\_SOURCE} & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Źródła i status kalibracji w produkcyjnym baseline \amor{} według rejestru kalibracji.}
\label{tab:calibration-provenance}
\end{table}

Takie oznaczenia są istotne metodologicznie. Model nie ukrywa, które parametry są empiryczne, które są transformacją danych instytucjonalnych, które są założeniem strukturalnym, a które są współczynnikami dostrojonymi i wymagającymi dalszej walidacji. To wzmacnia falsyfikowalność eksperymentu BDP: zewnętrzny badacz może nie tylko powtórzyć seedy, ale także wskazać, które parametry powinny być przedmiotem alternatywnej kalibracji lub analizy wrażliwości.

W tym sensie \amor{} jest nie tylko modelem ekonomicznym, ale także narzędziem do powtarzalnych eksperymentów kontrfaktycznych. Twierdzenie „BDP jest warunkowym katalizatorem automatyzacji” nie jest zakończeniem analizy. Jest wynikiem jednego jawnego patcha, jednej jawnej siatki parametrów i jednego zestawu seedów na tle większego silnika, którego kod można sklonować, zmodyfikować i uruchomić ponownie.
